\section{Análise de Resultados}

\subsection{Variação no tempo da pressão num sistema de vácuo}

\begin{frame}
  \frametitle{Velocidade de bombeamento}
  \begin{multicols*}{2}
 
    \vspace*{20pt}
    Volume V, pressão p\\
    \vspace{10pt}
    $S=\frac{dV'}{dt}$ {\bf velocidade de bombeamento}\\
    \vspace{10pt}
    Q=Sp {\bf fluxo de gás}\\
    \vspace{10pt}
    $Q=Q_g+Q_d+Q_f$\\
    \vspace{10pt}

  \columnbreak
  
  \begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{../img/pv.jpg}
  \vspace{-20pt}\caption{Reservatório com uma saída}
  \end{figure}
  
  \end{multicols*}
  \vspace*{-20pt}
  \begin{itemize}
  \item $Q_g$ vem dos gases inicialmente existentes no volume a bombear  
  \item$Q_d$ corresponde à desgaseificação dos materiais
  \item$Q_f$ é a contribuição proveniente de fugas e permeabilidade dos materiais
    \end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Casos específicos de variação de pressão}

\begin{frame}
  \frametitle{Sistema bombeado a partir da atmosfera}
  \vspace*{-10pt}
  \begin{columns}

    \column{0.5\linewidth}
    \centering
        {\bf Fluxos de desgaseificação e fugas muito baixos} ($Q_g>>Q_f,Q_d$)\\
    \vspace{10pt}
    $pS\simeq Q_g$\\
    \vspace{10pt}
    $Q_g=-V\frac{dp}{dt}=pS$\\
    \vspace{10pt}
$p(t)=p(0) e^{-t\frac{S}{V}}$ \\
\vspace{10pt}
  $log p(t)=log~p(0)-t\frac{S}{V}$
\column{0.5\linewidth}
\vspace*{-10pt}
  \begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=0.6\columnwidth]{../img/apressao.jpg}
  \vspace{-5pt}\caption{Pressão em função do tempo}
  \end{figure}
  \end{columns}

  O declive da reta em escala logarítmica é o inverso do tempo $\tau$ ($=\frac{V}{S}$ constante de tempo do sistema).
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Depois do pré-vácuo (estável)}
  Pressão inicial p(0) e obtém-se no final pressão estável p($t_1$)\\
  \vspace{10pt}
  $Q_d,Q_f$ deixam de ser desprezáveis face a $Q_g$\\ 
  \begin{equation*}
    pS=-V\frac{dp}{dt}+Q_d+Q_f
  \end{equation*}
  Em primeira aproximação usa-se $Q_d+Q_f=Q_0$ constante
  \par
  \begin{equation*}
    log \frac{p(t)-p(0)}{p(t_1)-p(0)}=-\frac{S}{V}(t-t_1)
  \end{equation*}

  Expressão utilizada após o pré-vácuo, feito por uma bomba rotativa, durante a bombagem efetuada por uma bomba de alto vácuo (turbomolecular no caso a estudar)
 

\end{frame}

\subsection{Montagem Experimental}

\begin{frame}
  \frametitle{Montagem Experimental}
 \begin{figure}[H]
\begin{columns}
\column{.65\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/sistema_de_vacuo.pdf}
\column{.34\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{../img/camara_t.pdf}
\end{columns}
\caption{À esquerda, uma das montagens experimental utilizada, à direita, imagens da câmara de vácuo correspondente}
\end{figure}

  
\end{frame}
\subsection{Resultados Obtidos}
\begin{frame}
  \frametitle{Resultados obtidos}
  
  \begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{../img/sessao2_fit-convert.jpg}
  \vspace{-10pt}\caption{Resultados obtidos}
  \end{figure}

  \begin{itemize}
  \item Azul - Bomba rotativa, sensor baixo vácuo
  \item Vermelho - Bomba turbomolecular, sensor baixo vácuo
    \item Preto - Bomba turbomolecular, sensor alto vácuo
  \end{itemize}
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Análise - 1}
  
  \begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=0.3\linewidth]{../img/sessao2_fit-convert.jpg}
  \vspace{-10pt}\caption{Resultados obtidos}
  \end{figure}

  Quando é ligada a bomba rotativa verifica-se a lei de diminuição de pressões (reta). Obteve-se $S/V=0.1436\pm0.0037 s^{-1}$.\\
  \vspace{10pt}
  Para os outros instante a bomba ainda está a uma velocidade de pás baixa e a bomba de vácuo ainda tem um contributo importante. $Q_d$ e $Q_f$ passam a ser importantes, pelo que se verifica necessário utilizar a fórmula completa, não se tendo no entanto dados suficientes para estimar $t_1$ e $p(t_1)$ para o terceiro instante.\\
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Análise - 2}
  \begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{../img/sessao2_fit-convert.jpg}
  \caption{Resultados obtidos}
  \end{figure}
  Ainda se esperaram $22~min$ e fez-se uma medição extra da pressão e comparou-se com o valor associado à última reta de ajuste:
  \begin{equation*}
  P_{medido}(1320~s)=\left(2.0\pm 0.1\right)\times 10^{-5}~Torr
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
  P_{prolongado}(1320~s)=\left(6\pm 3\right)\times 10^{-7}~Torr
  \end{equation*}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{S ao longo do tempo com a bomba turbomolecular}
  \begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{../img/velocidadebomb.jpg}
  \vspace{-10pt}\caption{Resultados obtidos para S usando fórmula completa}
  \end{figure}

  S tem um aumento constante, contrariamente ao que se assumia desprezando $Q_f$ e $Q_d$ (S constante). Mostra-se então que estes termos não são desprezáveis.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Comparação com resultados esperados}
  \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{../img/velocidade.jpg}
  \vspace{-10pt}\caption{Resultados esperados para S}
  \end{figure}
  Assumindo valores médios para $S$ (fabricante) obtém-se um valor para o volume
  de $V=7140\pm350 l$ para a bomba turbomolecular. O valor supera largamente o volume da câmara (em 2 ordens de grandeza). Este valor vem do facto da estimativa de $t_1$ e $p_1$ para o cálculo de $S/V$ ser feita ainda com a bomba rotativa ter importância relativamente à turbomolecular.
  \end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Velocidade das pás ao longo do tempo}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{../img/v_t_bom.pdf}
  \vspace{-10pt}\caption{Resultados obtidos para a velocidade das pás}
\end{figure}

Neste caso obtém-se também uma relação linear para a velocidade das pás. Juntando este resultado ao anterior verifica-se que em primeira ordem há uma relação linear entre a velocidade das pás e S.
\end{frame}




